---
title: >-
    شمارهٔ  ۴۶ - در منقبت عین الله الناظره حضرت علی بن ابیطالب علیه السلام
---
# شمارهٔ  ۴۶ - در منقبت عین الله الناظره حضرت علی بن ابیطالب علیه السلام

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کوه نتواند شدن سدّ ره مقصود مرد</p></div>
<div class="m2"><p>همت مردان برآرد از نهاد کوه گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کار مردان طی وادی خونخوار عشق</p></div>
<div class="m2"><p>زهره ی مردان نداری، گرد این وادی مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون خیال دوست باشد قائد مرد طریق</p></div>
<div class="m2"><p>آیدش در دیده خار رهگذر، ریحان و ورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زیر ویران خانه ی تن هست گنج جان نهان</p></div>
<div class="m2"><p>زنده دل آنان کز آن ویران برآوردند گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>قرب جانان بایدت از جان و دل دوری گزین</p></div>
<div class="m2"><p>نامه ی معشوق خوانی، دفتر خود در نورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تن پرستان را توانایی بود از خورد و خواب</p></div>
<div class="m2"><p>حق پرستان را توانایی زترک خواب و خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>زاهدان را آگهی از عالم عشّاق نیست</p></div>
<div class="m2"><p>تندرستان را خبر نبود زحال اهل درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گرمی بازار عالم هست از سودای عشق</p></div>
<div class="m2"><p>عشق گر، دکان ببندد، گردد این بازار سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>در جهاد نفس هرکس گشت غالب، مرد او است</p></div>
<div class="m2"><p>گفت پیغمبر جهاد اکبرستی، این نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>مرد این میدان که گفتم، هیچ می دانی که کیست</p></div>
<div class="m2"><p>آن که نادیده چو او مردی، سپهر گرد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>«لافتی الّا علی لاسیف الّا ذوالفقار»</p></div>
<div class="m2"><p>حق به وصفش گفت و مردی را به ذاتش ختم کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>رایت اسلام را تیغ کجش به نمود، راست</p></div>
<div class="m2"><p>ارغوانی چهره ی گُردان زبیمش گشت زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>می نگویم در ثنایش «لَیس باق غیره»</p></div>
<div class="m2"><p>ور بگویم کی تواند مدعی انکار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گفت یزدان «کلّ شیءٍ هالِک الّا وجهه»</p></div>
<div class="m2"><p>کیست وجه الله، عین الله، جز آن شاه فرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>غیر گر به گرفت چندی جای شه، چون شه نشد</p></div>
<div class="m2"><p>از مقام مرد جستن، زن نخواهد گشت مرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گرچه مردم جزیی از نامش بود مردم گیاه</p></div>
<div class="m2"><p>در عداد مردمان او را نمی شاید شمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بعد آن دونان که دانی دولت دیدار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>عارفان را بود چون دیدار، ورد از بعد برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گشت از یمن مدیح شاه دین نظم «محیط»</p></div>
<div class="m2"><p>ذکر تسبیح ملائک، بیت بیت و فرد فرد</p></div></div>